\chapter{Možnosti prilagajanja}

Ocene sposobnosti, rasa, razred in ozadje določajo zmožnosti tvojega lika med igro, osebne lastnosti pa ločujejo tvoj lik od ostalih. Celo v okviru razreda in rase imaš priliko dodatno prilagajati zmožnosti svojega lika. A nekateri igralci -- če GT to dovoli -- radi gredo še dlje.

V šestem poglavju \textit{Igralčevega priročnika} sta opisana dva nabora pravil za prilagajanje tvojega lika: mešanje razredov in posebna znanja. Mešanje razredov ti omogoča, da več razredov kombiniraš v celoto, posebna znanja pa ti namesto višjih ocen sposobnosti na višjih stopnjah ponujajo druge opcije. Tvoj GT določi, ali so te opcije na voljo med kampanjo.

\section{Mešanje razredov}

Mešanje razredov ti omogoča, da dosegaš višje stopnje v okviru več različnih razredov. Tako lahko zmešaš nekatere sposobnosti razredov in udejanjiš lik, ki ga z enim samim razredom ne bi mogel/a.

Če to pravilo velja, imaš ob prehodu na višjo stopnjo možnost izbirati, ali napreduješ po stopnji v okviru novega razreda ali svojega trenutnega. Stopnja tvojega lika je seštevek stopenj posameznih razredov. Na primer, če si 3-stopenjski čarovnik in 2-stopenjski borec, je tvoja dejanska stopnja 5.

Medtem ko se vzpenjaš po stopnjah, lahko primarno napreduješ v svojem prvotnem razredu in le nekaj malega stopenj posvetiš drugemu razredu, ali pa povsem zamenjaš razred in pustiš svojega prvotnega vnemar. Lahko si celo izbereš tretji ali četrti razred poleg prvih dveh. V primerjavi z enorazrednim likom boš žrtvoval/a nekaj strokovnosti na enem samem področju v zameno za vsestranskost.

\subsection{Predpogoji}

Če se hočeš vreči v nov razred, moraš najprej zadostiti predpogojem ocen sposobnosti za tvoj trenutni in novi razred. To je bolje prikazano v preglednici predpogojev za mešanje razredov. Ker nisi deležen/a izčrpnega treninga, kakršnega ima lik prve stopnje, se moraš v svojem novem razredu hitro učiti in imeti naravno dojemljivost, ki jo odražajo nadpovprečno visoke ocene sposobnosti.

\begin{DndTable}[]{cX}
    \textbf{Razred} & \textbf{Minimalna ocena sposobnosti} \\
    Barbar & Moč 13 \\
    Borec & Moč 13 ali Gibčnost 13 \\
    Coprnik & Karizma 13 \\
    Čarovnik & Inteligenca 13 \\
    Čudežnik & Karizma 13 \\
    Druid & Modrost 13 \\
    Klerik & Modrost 13 \\
    Logar & Gibčnost 13 ali Modrost 13 \\
    Menih & Gibčnost 13 ali Modrost 13 \\
    Paladin & Moč 13 ali Karizma 13 \\
    Rokomavh & Gibčnost 13 \\
    Trubadur & Karizma 13
\end{DndTable}

\subsection{Izkušenjske točke}

Potrebne izkušenjske točke za napredovanje po stopnjah so vedno osnovane na skupni stopnji tvojega lika, ne na stopnji v okviru posameznega razreda. To prikazuje preglednica napredovanja lika v prvem poglavju tega dokumenta. Če si torej klerik 6/borec 6, moraš dobiti dovolj izkušenjskih točk, da dosežeš osmo stopnjo, preden lahko preideš na drugo stopnjo kot borec ali na sedmo stopnjo kot klerik.

\subsection{Življenjske točke in življenjske kocke}

Svoje življenjske točke dobiš po pravilih svojega novega razreda za vse stopnje po prvi. Prvostopenjske življenjske točke dobiš le, če si lik prve stopnje.

Življenjske kocke, ki ti jih dodeljujejo tvoji razredi, združiš v vrečo življenjskih kock. Če so življenjske kocke istega tipa, jih preprosto združiš. Na primer, borec in paladin imata oba k10 -- če si torej paladin 5/borec 5, imaš deset k10 življenjskih kock. Če pa ti različni razredi dajo različne tipe življenjskih kock, jih obravnavaj ločeno. Če si paladin 5/klerik 5, imaš pet k10 življenjskih kock in pet k8 življenjskih kock.

\subsection{Izvedenski prištevek}

Tvoj izvedenski prištevek vedno določa skupna stopnja tvojega lika, ne stopnja v okviru posameznega razreda. To prikazuje preglednica napredovanja lika.

\subsection{Izvedenstva}

Ko se dvigneš za stopnjo v svojem neprvem razredu, prejmeš samo del začetnih izvedenstev tega razreda. To prikazuje spodnja preglednica.

\begin{DndTable}[]{cX}
    \textbf{Razred} & \textbf{Pridobljena izvedenstva} \\
    Barbar & Ščiti, preprosta orožja, borbena orožja \\
    Borec & Lahki oklep, povprečni oklep, ščiti, preprosta orožja, borbena orožja \\
    Coprnik & Lahki oklep, preprosta orožja \\
    Čarovnik & -- \\
    Čudežnik & -- \\
    Druid & Lahki oklep, povprečni oklep, ščiti (druidi ne nosijo kovinskih oklepov ali ščitov) \\
    Klerik & Lahki oklep, povprečni oklep, ščiti \\
    Logar & Lahki oklep, povprečni oklep, ščiti, preprosta orožja, borbena orožja, ena veščina z razrednega seznama veščin \\
    Menih & Preprosta orožja, kratki meči \\
    Paladin & Lahki oklep, povprečni oklep, ščiti, preprosta orožja, borbena orožja \\
    Rokomavh & Lahki oklep, ena veščina z razrednega seznama veščin, tatinsko orodje \\
    Trubadur & Lahki oklep, ena poljubna veščina, en poljubni inštrument
\end{DndTable}

\subsection{Razredne značilnosti}

Ko se dvigneš za stopnjo v določenem razredu, prejmeš značilnosti tega razreda na dotični stopnji, ne pa tudi začetne opreme. Poleg tega imajo nekatere značilnosti pri mešanju razredov dodatna pravila: Usmerjanje božje sile, Dodaten napad, Obramba brez oklepa in čaranje.

\subsubsection{Usmerjanje božje sile}

Če že imaš značilnost Usmerjanje božje sile in napreduješ v novo stopnjo z razredom, ki tudi omogoča Usmerjanje božje sile, pridobiš nove učinke iz tega razreda, vendar ti podvajanje te značilnosti ne omogoča nobene dodatne uporabe. Le-te dobiš šele, ko dosežeš razredno stopnjo, ki ti jih izrecno podeljuje. Na primer, če si klerik 6/paladin 4, lahko Usmerjanje božje sile med posameznimi počitki uporabiš dvakrat, ker si kot klerik dovolj visoke stopnje, da si to lahko privoščiš. Kadarkoli uporabiš Usmerjanje božje sile, lahko izbereš kateregakoli izmed učnikov iz obeh razredov.

\subsubsection{Dodaten napad}

Če prejmeš značilnost Dodaten napad od več kot enega razreda, se značilnosti ne seštevajo. S to značilnostjo ne moreš izvesti več kot dveh napadov, razen če značilnost to izrecno dovoljuje (kot to denimo omogoča borčeva različica Dodatnega napada). Podobno ti coprnikova pošastna zaklinjatev \textquote{Nož, krvi željan} ne podari novih napadov, če imaš tudi Dodaten napad.

\subsubsection{Obramba brez oklepa}

Če že imaš značilnost Obramba brez oklepa, je ne moreš prejeti od drugega razreda.

\subsection{Čaranje}

Tvoja zmožnost čaranja je odvisna po eni strani od tvoje skupne stopnje uročevalskih razredov in po drugi strani od tvojih posameznih stopenj čarajočih razredov. Ko dobiš zmožnost čaranja od več kot enega razreda, upoštevaj spodnja pravila. Če imaš več razredov, a ti čaranje omogoča en sam razred, se drži pravil tistega razreda.

\subparagraph{Poznani in pripravljeni uroki}
Poznane in pripravljene uroke določiš za vsak razred posebej, kot če bi bil to tvoj edini razred. Če si logar 4/čarovnik 3, poznaš tri logarske uroke prve ravni, tri čarovniške čare, v svojo uročno knjigo pa lahko zapišeš deset čarovniških urokov, od katerih sta dva druge ravni (pridobil/a si ju, ko si kot čarovnik/ca dosegla tretjo stopnjo). Če imaš Inteligenco 16, lahko pripraviš šest urokov iz svoje uročne knjige.

Vsak poznan ali pripravljen urok mora biti povezan z enim od tvojih razredov in za njegovo čaranje moraš uporabiti uročno sposobnost tega razreda. Poleg tega lahko čarilo, kot na primer sveta podobica, uporabiš le za uroke iz razreda, ki je povezan s tem čarilom.

\subparagraph{Uročna polja}
Svoja razpoložljiva uročna polja določiš tako, da sešteješ svoje trubadurske, kleriške, druidske, čudežniške in čarovniške stopnje ter (navzdol zaokrožene) prepolovitve svojih paladinskih in logarskih stopenj. Vsoto primerjaj s spodnjo preglednico Uročevalec mešanih razredov, da določiš število uročnih polj.

Če imaš več kot en uročevalski razred, ti bo ta preglednica morda dodelila uročna polja višjih ravni, kot so tvoji poznani ali pripravljeni uroki. Ta polja lahko uporabiš samo za čaranje urokov nižjih ravni. Če ima kateri od urokov, na primer \textit{ognjene roke}, okrepljen učinek, kadar ga pričaramo s poljem višje ravni, lahko koristiš ta okrepljen učinek.

\begin{DndTable}[header=Uročevalec mešanih razredov]{cccccccccc}
    \textbf{Stopnja} & \textbf{1.} & \textbf{2.} & \textbf{3.} & \textbf{4.} & \textbf{5.} & \textbf{6.} & \textbf{7.} & \textbf{8.} & \textbf{9.} \\
    1 &  2 & -- & -- & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
    2 &  3 & -- & -- & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
    3 &  4 & 2  & -- & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
    4 &  4 & 3  & -- & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
    5 &  4 & 3  & 2  & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
    6 &  4 & 3  & 3  & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
    7 &  4 & 3  & 3  & 1  & -- & -- & -- & -- & -- \\
    8 &  4 & 3  & 3  & 2  & -- & -- & -- & -- & -- \\
    9 &  4 & 3  & 3  & 3  & 1  & -- & -- & -- & -- \\
    10 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & -- & -- & -- & -- \\
    11 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & -- & -- & -- \\
    12 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & -- & -- & -- \\
    13 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & 1  & -- & -- \\
    14 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & 1  & -- & -- \\
    15 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & 1  & 1  & -- \\
    16 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & 1  & 1  & -- \\
    17 & 4 & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & 1  & 1  & 1 \\
    18 & 4 & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 1  & 1  & 1 \\
    19 & 4 & 3  & 3  & 3  & 3  & 2  & 1  & 1  & 1 \\
    20 & 4 & 3  & 3  & 3  & 3  & 2  & 2  & 1  & 1
\end{DndTable}

\subparagraph{Zavezna magija}

Če imaš hkrati možnost čaranja in coprniško značilnost Zavezna magija, lahko iz te značilnosti pridobljena uročna polja uporabljaš za čaranje urokov iz drugih razredov, svoja običajna uročna polja pa lahko uporabljaš za čaranje svojih coprniških urokov.

\section{Posebna znanja}

Posebno znanje predstavlja talent ali strokovno znanje, ki liku omogoča posebne zmožnosti. Zajema urjenje, izkušnje in sposobnosti, ki so izven okvirjev razreda. Več o tem piše v šestem poglavju \textit{Igralčevega priročnika}.

Na nekaterih stopnjah ti tvoj razred poviša določene ocene sposobnosti. Če uporabljaš posebna znanja, lahko namesto povišanja ocene pridobiš posebno znanje po lastni izbiri. Vsako posebno znanje lahko pridobiš le enkrat, razen če v opisu znanja piše drugače.

Posebno znanje lahko pridobiš le, če izpolnjuješ pogoje zanj. Če kdaj izgubiš pogoje za posebno znanje, le-tega ne moreš več uporabljati, dokler si pogojev ne povrneš.